[{"questionText":"いと寒きに、火など急ぎおこして、炭もてわたるも、いと__つきづきし__ 【枕草子】","choices":[{"text":"長い","isCorrect":false},{"text":"ためらわない","isCorrect":false},{"text":"つりあわない","isCorrect":false},{"text":"小さい","isCorrect":false},{"text":"太い","isCorrect":false},{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"短い","isCorrect":false},{"text":"似つかわしい","isCorrect":true}]},{"questionText":"__こころばへ__など貴やかにうつくしかりつることを見ならひて 【竹取物語】","choices":[{"text":"不安","isCorrect":false},{"text":"勇気","isCorrect":false},{"text":"習慣","isCorrect":false},{"text":"時間","isCorrect":false},{"text":"計画","isCorrect":false},{"text":"予定","isCorrect":false},{"text":"気だて","isCorrect":true},{"text":"将来","isCorrect":false}]},{"questionText":"人の__品__高く生まれぬれば 【源氏物語】","choices":[{"text":"外国","isCorrect":false},{"text":"詩","isCorrect":false},{"text":"冬","isCorrect":false},{"text":"身分","isCorrect":true},{"text":"人形","isCorrect":false},{"text":"中国","isCorrect":false},{"text":"商品","isCorrect":false},{"text":"竹","isCorrect":false}]},{"questionText":"西の方の__あしき__人等を撃ちに遣はして、返りに参上り来し間に 【古事記】","choices":[{"text":"新しい","isCorrect":false},{"text":"古臭い","isCorrect":false},{"text":"空腹な","isCorrect":false},{"text":"理解に易しい","isCorrect":false},{"text":"単純な","isCorrect":false},{"text":"草が生い茂った","isCorrect":false},{"text":"悪い","isCorrect":true},{"text":"きらびやかな","isCorrect":false}]},{"questionText":"冬枯れの気色こそ秋には__をさをさ__おとるまじけれ 【徒然草】","choices":[{"text":"少しも","isCorrect":true},{"text":"即座に","isCorrect":false},{"text":"いい加減に","isCorrect":false},{"text":"前もって","isCorrect":false},{"text":"将来","isCorrect":false},{"text":"素早く","isCorrect":false},{"text":"慎重に","isCorrect":false},{"text":"なんとなく","isCorrect":false}]},{"questionText":"世揺すりて惜しみきこえ、__下__には公をそしり恨みたてまつれど 【源氏物語】","choices":[{"text":"献上品","isCorrect":false},{"text":"内心","isCorrect":true},{"text":"天皇","isCorrect":false},{"text":"子","isCorrect":false},{"text":"手紙","isCorrect":false},{"text":"舌","isCorrect":false},{"text":"貧民","isCorrect":false},{"text":"酒","isCorrect":false}]},{"questionText":"かへりてはつらくなむ、かしこき御心ざしを思ひたまへられはべる。これも__わりなき__心の闇になむ。 【源氏物語】","choices":[{"text":"誠実だ","isCorrect":false},{"text":"道理に合わない","isCorrect":true},{"text":"憎たらしい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"趣がある","isCorrect":false},{"text":"ひどい","isCorrect":false},{"text":"理由がある","isCorrect":false},{"text":"能力がない","isCorrect":false}]},{"questionText":"よろづにまじなひ、加持など参らせたまへど、__験__なくて 【源氏物語】","choices":[{"text":"絆","isCorrect":false},{"text":"仏","isCorrect":false},{"text":"天皇","isCorrect":false},{"text":"血縁","isCorrect":false},{"text":"霜","isCorrect":false},{"text":"効き目","isCorrect":true},{"text":"詩","isCorrect":false},{"text":"酒","isCorrect":false}]},{"questionText":"__くまなき__物言いも、定めかねて、いたくうち嘆く 【源氏物語】","choices":[{"text":"共感できる","isCorrect":false},{"text":"好ましい","isCorrect":false},{"text":"気の毒だ","isCorrect":false},{"text":"想像を超える","isCorrect":false},{"text":"何でも知っている","isCorrect":true},{"text":"かわいい","isCorrect":false},{"text":"下品だ","isCorrect":false},{"text":"苦しい","isCorrect":false}]},{"questionText":"四季はなほ定まれる__ついで__あり。死期は__ついで__をまたず 【徒然草】","choices":[{"text":"外側","isCorrect":false},{"text":"物事の順序","isCorrect":true},{"text":"川","isCorrect":false},{"text":"観光","isCorrect":false},{"text":"横幅","isCorrect":false},{"text":"杖","isCorrect":false},{"text":"隣","isCorrect":false},{"text":"調査","isCorrect":false}]},{"questionText":"「あまり見そす」などいふも、__ひとわろき__なるべし 【枕草子】","choices":[{"text":"みっともない","isCorrect":true},{"text":"趣がある","isCorrect":false},{"text":"楽しい","isCorrect":false},{"text":"早い","isCorrect":false},{"text":"美味しい","isCorrect":false},{"text":"新しい","isCorrect":false},{"text":"うれしい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false}]},{"questionText":"乳母も三月ついたちになくなりぬ。__せむかたなく__思ひ嘆くに。 【更級日記】","choices":[{"text":"勝てない","isCorrect":false},{"text":"つまらない","isCorrect":false},{"text":"趣深い","isCorrect":false},{"text":"頼りになる","isCorrect":false},{"text":"冷たい","isCorrect":false},{"text":"ありがたい","isCorrect":false},{"text":"悪い","isCorrect":false},{"text":"どうしようもない","isCorrect":true}]},{"questionText":"おぼつかなきことをなげくに、__おこたりたる__由、消息聞くも、いとうれし 【枕草子】","choices":[{"text":"出会う","isCorrect":false},{"text":"反発する","isCorrect":false},{"text":"悪化する","isCorrect":false},{"text":"病気が良くなる","isCorrect":true},{"text":"唱える","isCorrect":false},{"text":"食べる","isCorrect":false},{"text":"頼む","isCorrect":false},{"text":"苦しむ","isCorrect":false}]},{"questionText":"山吹きの清げに、藤の__おぼつかなき__さましたる、すべて思ひ捨てがたきこと多し 【徒然草】","choices":[{"text":"気の置けない","isCorrect":false},{"text":"格好が悪い","isCorrect":false},{"text":"おもしろい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"気に入らない","isCorrect":false},{"text":"はっきりしている","isCorrect":false},{"text":"悲しい","isCorrect":false},{"text":"ぼんやりしている","isCorrect":true}]},{"questionText":"__うるはしき__皮なめり 【竹取の翁】","choices":[{"text":"痛々しい","isCorrect":false},{"text":"小さい","isCorrect":false},{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"立派だ","isCorrect":true},{"text":"悲しげだ","isCorrect":false},{"text":"つまらない","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"愛おしい","isCorrect":false}]},{"questionText":"すきずきし方にはあらで、__まめやかに__聞こゆるなり 【源氏物語】","choices":[{"text":"豆のように","isCorrect":false},{"text":"厳しい","isCorrect":false},{"text":"ぶしつけに","isCorrect":false},{"text":"雑だ","isCorrect":false},{"text":"まじめだ","isCorrect":true},{"text":"ちょっと","isCorrect":false},{"text":"優しい","isCorrect":false},{"text":"無神経に","isCorrect":false}]},{"questionText":"かようのことこそは、__かたはらいたき__ことのうちに入れつべけれど 【枕草子】","choices":[{"text":"不十分だ","isCorrect":false},{"text":"恥ずかしい","isCorrect":true},{"text":"落ち着かない","isCorrect":false},{"text":"粗末だ","isCorrect":false},{"text":"疲れてしまう","isCorrect":false},{"text":"お腹の調子が悪い","isCorrect":false},{"text":"身動きが取れない","isCorrect":false},{"text":"悲しげだ","isCorrect":false}]},{"questionText":"__いまめかしき__手本習はば、いとよう書き給ひてむ、と見給ふ。 【源氏物語】","choices":[{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"古風である","isCorrect":false},{"text":"醜い","isCorrect":false},{"text":"恐ろしい","isCorrect":false},{"text":"現代風である","isCorrect":true},{"text":"甚だしい","isCorrect":false},{"text":"急である","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false}]},{"questionText":"むかし、男ありけり。人の娘の__かしづく__、いかでこの男にものいはむと思ひけり 【伊勢物語】","choices":[{"text":"差し上げる","isCorrect":false},{"text":"ほめる","isCorrect":false},{"text":"お召しになる","isCorrect":false},{"text":"考える","isCorrect":false},{"text":"あやまる","isCorrect":false},{"text":"おじぎをする","isCorrect":false},{"text":"大切に育てる","isCorrect":true},{"text":"悩む","isCorrect":false}]},{"questionText":"大将の御勢ひも、いと__いかめしく__なり給ひにたれば 【源氏物語】","choices":[{"text":"珍しい","isCorrect":false},{"text":"厳かだ","isCorrect":true},{"text":"おいしい","isCorrect":false},{"text":"ゆっくりだ","isCorrect":false},{"text":"危ない","isCorrect":false},{"text":"古い","isCorrect":false},{"text":"調子がわるい","isCorrect":false},{"text":"明らかだ","isCorrect":false}]},{"questionText":"いみじく静かに、__おほやけ__に御文奉り給ふ 【竹取物語】","choices":[{"text":"私","isCorrect":false},{"text":"朝","isCorrect":false},{"text":"習慣","isCorrect":false},{"text":"家畜","isCorrect":false},{"text":"木","isCorrect":false},{"text":"雨","isCorrect":false},{"text":"あの世","isCorrect":false},{"text":"天皇","isCorrect":true}]},{"questionText":"福原の新都に__まします__人々、名所の月を見んとて 【平家物語】","choices":[{"text":"食べる","isCorrect":false},{"text":"死ぬ","isCorrect":false},{"text":"またたく","isCorrect":false},{"text":"真似る","isCorrect":false},{"text":"まとまる","isCorrect":false},{"text":"押す","isCorrect":false},{"text":"いらっしゃる","isCorrect":true},{"text":"家に帰る","isCorrect":false}]},{"questionText":"君をもわれをも祝ひなどしたる、さまことに__をかし__ 【枕草子】","choices":[{"text":"憎たらしい","isCorrect":false},{"text":"誠実だ","isCorrect":false},{"text":"悪い","isCorrect":false},{"text":"趣がある","isCorrect":true},{"text":"賢い","isCorrect":false},{"text":"変だ","isCorrect":false},{"text":"完全である","isCorrect":false},{"text":"不気味だ","isCorrect":false}]},{"questionText":"名を聞くより、__やがて__面影は推しはからるる心地するを 【徒然草】","choices":[{"text":"渋々","isCorrect":false},{"text":"ふらふらと","isCorrect":false},{"text":"まだまだ","isCorrect":false},{"text":"すると","isCorrect":false},{"text":"静かに","isCorrect":false},{"text":"すぐに","isCorrect":true},{"text":"ゆっくり","isCorrect":false},{"text":"けたたましく","isCorrect":false}]},{"questionText":"童より仕うまつりける君、__みぐしおろし__給うてけり 【伊勢物語】","choices":[{"text":"仏門にはいる","isCorrect":true},{"text":"櫛で髪をとかす","isCorrect":false},{"text":"解体する","isCorrect":false},{"text":"髪を洗う","isCorrect":false},{"text":"神輿を降ろす","isCorrect":false},{"text":"後退する","isCorrect":false},{"text":"流産する","isCorrect":false},{"text":"降格する","isCorrect":false}]},{"questionText":"古のことをも忘れじ、古りにしことをも__おこし__給ふとて 【古今】","choices":[{"text":"散歩する","isCorrect":false},{"text":"見つかる","isCorrect":false},{"text":"怖がる","isCorrect":false},{"text":"眠る","isCorrect":false},{"text":"盛んにする","isCorrect":true},{"text":"向かう","isCorrect":false},{"text":"怒鳴る","isCorrect":false},{"text":"考える","isCorrect":false}]},{"questionText":"__つゆ__にても心に違ふことはなくもがな 【源氏物語】","choices":[{"text":"草","isCorrect":false},{"text":"甘いもの","isCorrect":false},{"text":"絶望","isCorrect":false},{"text":"多いこと","isCorrect":false},{"text":"わずかなこと","isCorrect":true},{"text":"辛いもの","isCorrect":false},{"text":"相談事","isCorrect":false},{"text":"希望","isCorrect":false}]},{"questionText":"琴を少しかき鳴らしたまへるが、我ながらいと__すごう__聞こゆれば 【源氏物語】","choices":[{"text":"女々しい","isCorrect":false},{"text":"騒がしい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"もの寂しい","isCorrect":true},{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"弱々しい","isCorrect":false},{"text":"小さい","isCorrect":false},{"text":"過ごしやすい","isCorrect":false}]},{"questionText":"月のもり来て、ちごの顔にあたりたるが、いと__ゆゆしく__おぼゆれば 【更級日記】","choices":[{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"憎たらしい","isCorrect":false},{"text":"珍しい","isCorrect":false},{"text":"浮気っぽい","isCorrect":false},{"text":"わけがありそうだ","isCorrect":false},{"text":"趣がある","isCorrect":false},{"text":"不吉だ","isCorrect":true},{"text":"わずらわしい","isCorrect":false}]},{"questionText":"__むげ__のことをも仰せらるるものかな 【徒然草】","choices":[{"text":"強引だ","isCorrect":false},{"text":"やる気が無い","isCorrect":false},{"text":"つまらない","isCorrect":false},{"text":"気配がない","isCorrect":false},{"text":"格別だ","isCorrect":false},{"text":"最悪","isCorrect":true},{"text":"固い","isCorrect":false},{"text":"おもしろい","isCorrect":false}]},{"questionText":"__ありがたき__もの。舅にほめらるる婿 【枕草子】","choices":[{"text":"老いた","isCorrect":false},{"text":"めったにない","isCorrect":true},{"text":"困らせる様な","isCorrect":false},{"text":"下品な","isCorrect":false},{"text":"みにくい","isCorrect":false},{"text":"未熟な","isCorrect":false},{"text":"若い","isCorrect":false},{"text":"ありふれた","isCorrect":false}]},{"questionText":"雪こぼすがごと降りて、__ひねもす__にやまず 【伊勢物語】","choices":[{"text":"今日","isCorrect":false},{"text":"太陽","isCorrect":false},{"text":"一日中","isCorrect":true},{"text":"雲","isCorrect":false},{"text":"月","isCorrect":false},{"text":"早朝","isCorrect":false},{"text":"明日","isCorrect":false},{"text":"昨日","isCorrect":false}]},{"questionText":"装束の__清らなる__こと、ものにも似ず 【竹取物語】","choices":[{"text":"汚いさま","isCorrect":false},{"text":"典型的だ","isCorrect":false},{"text":"不安だ","isCorrect":false},{"text":"うっとうしいさま","isCorrect":false},{"text":"静かな","isCorrect":false},{"text":"気品があって美しいさま","isCorrect":true},{"text":"よく考えられている","isCorrect":false},{"text":"明確な","isCorrect":false}]},{"questionText":"紅葉も__まだし__、花もみな失せにたり 【蜻蛉日記】","choices":[{"text":"うれしい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"美味しい","isCorrect":false},{"text":"趣がある","isCorrect":false},{"text":"新しい","isCorrect":false},{"text":"楽しい","isCorrect":false},{"text":"みっともない","isCorrect":false},{"text":"まだ早い","isCorrect":true}]},{"questionText":"なほことざまの__い____うに__おぼえて、物のかくれよりしばし見ゐたるに 【徒然草】","choices":[{"text":"活発だ","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"まじめだ","isCorrect":false},{"text":"さわやかだ","isCorrect":false},{"text":"細やかだ","isCorrect":false},{"text":"晴れやかだ","isCorrect":false},{"text":"優美だ","isCorrect":true}]},{"questionText":"祭りのころは、__なべて__今めかしう見ゆるにやあらむ 【堤中納言物語】","choices":[{"text":"いいかげんに","isCorrect":false},{"text":"悲しく","isCorrect":false},{"text":"即座に","isCorrect":false},{"text":"困ったことに","isCorrect":false},{"text":"つまらないことに","isCorrect":false},{"text":"一般に","isCorrect":true},{"text":"なつかしく","isCorrect":false},{"text":"楽しく","isCorrect":false}]},{"questionText":"暇__さらに__許させ給はず 【源氏物語】","choices":[{"text":"決して","isCorrect":true},{"text":"しかし","isCorrect":false},{"text":"目立たずに","isCorrect":false},{"text":"言うまでもなく","isCorrect":false},{"text":"簡単に","isCorrect":false},{"text":"時々","isCorrect":false},{"text":"素早く","isCorrect":false},{"text":"上品に","isCorrect":false}]},{"questionText":"__こころづきなき__ことあらん折は、なかなかそのよしも言ひてん 【徒然草】","choices":[{"text":"頼りにならない","isCorrect":false},{"text":"ありがたい","isCorrect":false},{"text":"責められない","isCorrect":false},{"text":"勝てない","isCorrect":false},{"text":"冷たい","isCorrect":false},{"text":"趣深い","isCorrect":false},{"text":"悪い","isCorrect":false},{"text":"心がひかれない","isCorrect":true}]},{"questionText":"逢はでやみにし憂さを思ひ、__あだなる__契りをかこち、長き夜をひとりあかし 【徒然草】","choices":[{"text":"見るに耐えない","isCorrect":false},{"text":"本当の名前ではない","isCorrect":false},{"text":"不味い","isCorrect":false},{"text":"かりそめである","isCorrect":true},{"text":"未熟な","isCorrect":false},{"text":"間が悪い","isCorrect":false},{"text":"老いた","isCorrect":false},{"text":"仇討ちのような","isCorrect":false}]},{"questionText":"霜月の二十余日、石山に__まゐる__ 【更級日記】","choices":[{"text":"退出する","isCorrect":false},{"text":"してもらう","isCorrect":false},{"text":"降参する","isCorrect":false},{"text":"目覚める","isCorrect":false},{"text":"気後れする","isCorrect":false},{"text":"据える","isCorrect":false},{"text":"参詣する","isCorrect":true},{"text":"歳をとる","isCorrect":false}]},{"questionText":"__て__よく書き、歌よく詠みて、もののをりごとにまづとり出でらるる、うらやまし 【枕草子】","choices":[{"text":"手鞠","isCorrect":false},{"text":"管弦","isCorrect":false},{"text":"修行","isCorrect":false},{"text":"初々しさ","isCorrect":false},{"text":"手段","isCorrect":false},{"text":"文字","isCorrect":true},{"text":"傷","isCorrect":false},{"text":"訪問","isCorrect":false}]},{"questionText":"御前のかたに向かひて、うしろざまに「誰々か__はべる__」と問ふこそをかしけれ 【枕草子】","choices":[{"text":"走る","isCorrect":false},{"text":"話す","isCorrect":false},{"text":"運ぶ","isCorrect":false},{"text":"お仕えする","isCorrect":true},{"text":"遊ぶ","isCorrect":false},{"text":"始まる","isCorrect":false},{"text":"離す","isCorrect":false},{"text":"はずす","isCorrect":false}]},{"questionText":"薄物の裳あざやかにひき結ひたる腰つき、たをやかに__なまめき__たり 【源氏物語】","choices":[{"text":"念仏を唱える","isCorrect":false},{"text":"ありきたりだ","isCorrect":false},{"text":"騒がしくする","isCorrect":false},{"text":"上品で優美だ","isCorrect":true},{"text":"本を読む","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"勉強する","isCorrect":false},{"text":"はっきりとしている","isCorrect":false}]},{"questionText":"人言はまこと__こちたく__なりぬとも 【万葉集】","choices":[{"text":"風変わりだ","isCorrect":false},{"text":"不安だ","isCorrect":false},{"text":"悲しい","isCorrect":false},{"text":"乱暴だ","isCorrect":false},{"text":"楽しい","isCorrect":false},{"text":"疑問だ","isCorrect":false},{"text":"うるさい","isCorrect":true},{"text":"寒そうだ","isCorrect":false}]},{"questionText":"何時はなも恋ひずありとはあらねども__うたて__このころ恋し繁しも 【万葉集】","choices":[{"text":"ますます","isCorrect":true},{"text":"たちまち","isCorrect":false},{"text":"決して","isCorrect":false},{"text":"やや","isCorrect":false},{"text":"のんびり","isCorrect":false},{"text":"素早く","isCorrect":false},{"text":"わざと","isCorrect":false},{"text":"もしも","isCorrect":false}]},{"questionText":"神へ参るこそ__ほい__なれと思ひて、山までは見ず 【徒然草】","choices":[{"text":"補遺","isCorrect":false},{"text":"井戸","isCorrect":false},{"text":"風呂","isCorrect":false},{"text":"布団","isCorrect":false},{"text":"堀","isCorrect":false},{"text":"橋","isCorrect":false},{"text":"川","isCorrect":false},{"text":"本来の志","isCorrect":true}]},{"questionText":"かかるありさまも__ならひ__給はず、所狭き御身にて 【源氏物語】","choices":[{"text":"食べる","isCorrect":false},{"text":"起こす","isCorrect":false},{"text":"飲む","isCorrect":false},{"text":"慣れる","isCorrect":true},{"text":"決める","isCorrect":false},{"text":"明らかにする","isCorrect":false},{"text":"後悔する","isCorrect":false},{"text":"試す","isCorrect":false}]},{"questionText":"たゆまるるもの(中略)遠き__いそぎ__ 【枕草子】","choices":[{"text":"時間","isCorrect":false},{"text":"入浴","isCorrect":false},{"text":"年","isCorrect":false},{"text":"ゆっくりなこと","isCorrect":false},{"text":"牛車","isCorrect":false},{"text":"仏","isCorrect":false},{"text":"準備","isCorrect":true},{"text":"金","isCorrect":false}]},{"questionText":"都の手振りたちまちに改まりて、ただ__ひなび__たる武士に異ならず 【方丈記】","choices":[{"text":"遊ぶ","isCorrect":false},{"text":"風流である","isCorrect":false},{"text":"慈しむ","isCorrect":false},{"text":"田舎じみる","isCorrect":true},{"text":"真似る","isCorrect":false},{"text":"上品である","isCorrect":false},{"text":"寝る","isCorrect":false},{"text":"もてあそぶ","isCorrect":false}]},{"questionText":"ある暮れがたに都を出でて、嵯峨の方へぞ__あくがれ__ゆく 【平家物語】","choices":[{"text":"ねたむ","isCorrect":false},{"text":"嫌われる","isCorrect":false},{"text":"悪くなる","isCorrect":false},{"text":"不吉な予感がする","isCorrect":false},{"text":"笑う","isCorrect":false},{"text":"美しさを失う","isCorrect":false},{"text":"励ます","isCorrect":false},{"text":"さまよい歩く","isCorrect":true}]},{"questionText":"__らうがはしき__大路に、立ちおはしまして 【源氏物語】","choices":[{"text":"すばらしい","isCorrect":false},{"text":"趣がある","isCorrect":false},{"text":"浮気っぽい","isCorrect":false},{"text":"かわいい","isCorrect":false},{"text":"むさくるしい","isCorrect":true},{"text":"うつくしい","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"かいがある","isCorrect":false}]},{"questionText":"この男、__まもれ__ば、わが妻に似たり 【大和物語】","choices":[{"text":"間をとる","isCorrect":false},{"text":"手に取る","isCorrect":false},{"text":"もてなす","isCorrect":false},{"text":"責める","isCorrect":false},{"text":"無下にする","isCorrect":false},{"text":"無視する","isCorrect":false},{"text":"聞く","isCorrect":false},{"text":"見つめる","isCorrect":true}]},{"questionText":"かくまで__やつし__たれど、みにくくなどはあらで 【堤中納言物語】","choices":[{"text":"楽しませる","isCorrect":false},{"text":"時間が経つ","isCorrect":false},{"text":"差し上げる","isCorrect":false},{"text":"おっしゃる","isCorrect":false},{"text":"やる気にさせる","isCorrect":false},{"text":"嫌なことを忘れさせる","isCorrect":false},{"text":"物を投げる","isCorrect":false},{"text":"みすぼらしく姿を変える","isCorrect":true}]},{"questionText":"__すきずきしく__てひとり住みする人の、夜はいづくにかありつらむ 【枕草子】","choices":[{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"幼い","isCorrect":false},{"text":"色好みらしい","isCorrect":true},{"text":"小さい","isCorrect":false},{"text":"明るい","isCorrect":false},{"text":"汚い","isCorrect":false},{"text":"物々しい","isCorrect":false},{"text":"苦しい","isCorrect":false}]},{"questionText":"郭公鳴くや五月のあやめぐさ__あやめ__も知らぬ恋もするかな 【古今和歌集】","choices":[{"text":"貧しい人々","isCorrect":false},{"text":"道理","isCorrect":true},{"text":"鳥の名前","isCorrect":false},{"text":"楽器の名前","isCorrect":false},{"text":"あやとり","isCorrect":false},{"text":"天の川","isCorrect":false},{"text":"はかなげな女性","isCorrect":false},{"text":"貴族","isCorrect":false}]},{"questionText":"酔ひに__かこち__て、苦しげにもてなして 【源氏物語】","choices":[{"text":"話す","isCorrect":false},{"text":"着飾る","isCorrect":false},{"text":"他のせいにする","isCorrect":true},{"text":"外へ出かける","isCorrect":false},{"text":"病気になる","isCorrect":false},{"text":"恐れる","isCorrect":false},{"text":"囲む","isCorrect":false},{"text":"よく眠る","isCorrect":false}]},{"questionText":"「梨花一枝、春、雨を帯びたり」などと言ひたるは__おぼろけ____なら__じ 【枕草子】","choices":[{"text":"きよらかだ","isCorrect":false},{"text":"不潔だ","isCorrect":false},{"text":"慎重だ","isCorrect":false},{"text":"雑だ","isCorrect":false},{"text":"楽しげだ","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"不吉だ","isCorrect":false},{"text":"並だ","isCorrect":true}]},{"questionText":"竹の中に__おはする__にて知りぬ 【竹取物語】","choices":[{"text":"命じる","isCorrect":false},{"text":"乗る","isCorrect":false},{"text":"申し上げる","isCorrect":false},{"text":"参上する","isCorrect":false},{"text":"結婚する","isCorrect":false},{"text":"いらっしゃる","isCorrect":true},{"text":"食べる","isCorrect":false},{"text":"思う","isCorrect":false}]},{"questionText":"御本性の__けしから__ぬさまに見えさせ給へば 【大鏡】","choices":[{"text":"どうしようもない","isCorrect":false},{"text":"異常だ","isCorrect":true},{"text":"面倒だ","isCorrect":false},{"text":"無理だ","isCorrect":false},{"text":"うっとうしい","isCorrect":false},{"text":"苦しい","isCorrect":false},{"text":"楽しい","isCorrect":false},{"text":"おもしろい","isCorrect":false}]},{"questionText":"女も卑しければ__すまふ__力なし 【伊勢物語】","choices":[{"text":"吸う","isCorrect":false},{"text":"張り合う","isCorrect":true},{"text":"盗む","isCorrect":false},{"text":"賛成する","isCorrect":false},{"text":"歌う","isCorrect":false},{"text":"踊る","isCorrect":false},{"text":"食べる","isCorrect":false},{"text":"飛ぶ","isCorrect":false}]},{"questionText":"年ごろの蓬生を__かれ__なむも、さすがに心細く 【源氏物語】","choices":[{"text":"言う","isCorrect":false},{"text":"取る","isCorrect":false},{"text":"備える","isCorrect":false},{"text":"歩く","isCorrect":false},{"text":"心配する","isCorrect":false},{"text":"怒る","isCorrect":false},{"text":"離れる","isCorrect":true},{"text":"食べる","isCorrect":false}]},{"questionText":"世の中を憂しと__やさし__と思へども飛び立ちかねつ鳥にしあらねば 【万葉集】","choices":[{"text":"おおざっぱだ","isCorrect":false},{"text":"親切だ","isCorrect":false},{"text":"醜い","isCorrect":false},{"text":"矢が刺さっている","isCorrect":false},{"text":"典型的だ","isCorrect":false},{"text":"荒々しい","isCorrect":false},{"text":"簡単だ","isCorrect":false},{"text":"身がやせ細るようだ","isCorrect":true}]},{"questionText":"さかりにならば、__かたち__もかぎりなくよく、髪もいみじくながくなりなむ 【更級日記】","choices":[{"text":"状況","isCorrect":false},{"text":"約束","isCorrect":false},{"text":"時間","isCorrect":false},{"text":"生い立ち","isCorrect":false},{"text":"夢","isCorrect":false},{"text":"将来","isCorrect":false},{"text":"年齢","isCorrect":false},{"text":"容貌","isCorrect":true}]},{"questionText":"いはけなき人々をも、ひとりはぐくみ立てむほど、限りある身にて、いと__をこがましう__人悪かるべきこと【源氏物語】","choices":[{"text":"珍しい","isCorrect":false},{"text":"変だ","isCorrect":false},{"text":"ずうずうしい","isCorrect":false},{"text":"憎たらしい","isCorrect":false},{"text":"不快だ","isCorrect":false},{"text":"頼りにならない","isCorrect":false},{"text":"ばからしい","isCorrect":true},{"text":"不完全である","isCorrect":false}]},{"questionText":"冬は__つとめて__。雪の降りたるはいふべきにもあらず 【枕草子】","choices":[{"text":"夕暮れ時","isCorrect":false},{"text":"星空","isCorrect":false},{"text":"管弦","isCorrect":false},{"text":"昼","isCorrect":false},{"text":"早朝","isCorrect":true},{"text":"考え","isCorrect":false},{"text":"命","isCorrect":false},{"text":"夜","isCorrect":false}]},{"questionText":"ものの興__せちなる__ほどに、御前にみな御琴どもまゐれり。 【源氏物語】","choices":[{"text":"同じである","isCorrect":false},{"text":"苦痛だ","isCorrect":false},{"text":"物知りである","isCorrect":false},{"text":"きれいだ","isCorrect":false},{"text":"残念だ","isCorrect":false},{"text":"深く感にうたれる","isCorrect":true},{"text":"退屈だ","isCorrect":false},{"text":"静かである","isCorrect":false}]},{"questionText":"飽かで別れし__いもせ__の仲らへ、かならずひとつ蓮に迎へ給へ 【平家物語】","choices":[{"text":"遠慮","isCorrect":false},{"text":"芋虫","isCorrect":false},{"text":"空耳","isCorrect":false},{"text":"長雨","isCorrect":false},{"text":"芋","isCorrect":false},{"text":"姫","isCorrect":false},{"text":"夫婦","isCorrect":true},{"text":"悩み","isCorrect":false}]},{"questionText":"百敷に行きかひ侍らむことしては、まして、いと__はばかり__多くなむ 【源氏物語】","choices":[{"text":"狩り","isCorrect":false},{"text":"裸足","isCorrect":false},{"text":"初詣","isCorrect":false},{"text":"遠慮","isCorrect":true},{"text":"春先","isCorrect":false},{"text":"腹ばい","isCorrect":false},{"text":"草刈り","isCorrect":false},{"text":"始まり","isCorrect":false}]},{"questionText":"かかる歩きもならひ給はず、__ところせき__御身にて、めづらしうおぼされけり 【源氏物語】","choices":[{"text":"完璧だ","isCorrect":false},{"text":"（心理的に）窮屈だ","isCorrect":true},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"眠い","isCorrect":false},{"text":"近い","isCorrect":false},{"text":"広々とした","isCorrect":false},{"text":"急な","isCorrect":false},{"text":"明確な","isCorrect":false}]},{"questionText":"世の中なべていとはしう、おぼしならるるに、__さすがなる__こと多かり 【源氏物語】","choices":[{"text":"優秀だ","isCorrect":false},{"text":"はなはだしい","isCorrect":false},{"text":"さらに","isCorrect":false},{"text":"たちまち","isCorrect":false},{"text":"派手だ","isCorrect":false},{"text":"そうはいうものの","isCorrect":true},{"text":"奥ゆかしい","isCorrect":false},{"text":"もっともだ","isCorrect":false}]},{"questionText":"いとよしよししう、けだかきさまして、__めざましう__もありけるかなと 【源氏物語】","choices":[{"text":"すばらしい","isCorrect":true},{"text":"つまらない","isCorrect":false},{"text":"簡単だ","isCorrect":false},{"text":"無風流だ","isCorrect":false},{"text":"明るい","isCorrect":false},{"text":"田舎くさい","isCorrect":false},{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"無邪気だ","isCorrect":false}]},{"questionText":"秋の夜は露こそことに寒からし草むらごとに虫の__わぶ__れば 【古今和歌集】","choices":[{"text":"憎む","isCorrect":false},{"text":"安心する","isCorrect":false},{"text":"壊す","isCorrect":false},{"text":"残念がる","isCorrect":false},{"text":"つらく思う","isCorrect":true},{"text":"趣がある","isCorrect":false},{"text":"学習する","isCorrect":false},{"text":"汚す","isCorrect":false}]},{"questionText":"__ねたき__もの。人のもとにこれより遣るも、人の返りごとも、書きてやりつるのち、文字一つ二つ思ひなほしたる 【枕草子】","choices":[{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"憎らしい","isCorrect":true},{"text":"珍しい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"大人びている","isCorrect":false},{"text":"騒々しい","isCorrect":false},{"text":"普通だ","isCorrect":false},{"text":"怖い","isCorrect":false}]},{"questionText":"石の階、松の柱、__おろそかなる__ものから珍らかにをかし 【源氏物語】","choices":[{"text":"慎重だ","isCorrect":false},{"text":"不吉だ","isCorrect":false},{"text":"不思議だ","isCorrect":false},{"text":"不潔だ","isCorrect":false},{"text":"簡素だ","isCorrect":true},{"text":"楽しげだ","isCorrect":false},{"text":"格別だ","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false}]},{"questionText":"__はしたなう__てこそただよはめ 【源氏物語】","choices":[{"text":"完璧だ","isCorrect":false},{"text":"冷たい","isCorrect":false},{"text":"薄い","isCorrect":false},{"text":"中途半端だ","isCorrect":true},{"text":"困難だ","isCorrect":false},{"text":"うるさい","isCorrect":false},{"text":"つらい","isCorrect":false},{"text":"怖い","isCorrect":false}]},{"questionText":"いかにかくはあつまる、何かあらん__やう__のあるにこそ 【宇治拾遺物語】","choices":[{"text":"不安","isCorrect":false},{"text":"いわく","isCorrect":false},{"text":"由緒","isCorrect":false},{"text":"理由","isCorrect":true},{"text":"風情","isCorrect":false},{"text":"純粋さ","isCorrect":false},{"text":"輝き","isCorrect":false},{"text":"傷","isCorrect":false}]},{"questionText":"とかく直しけれども、終に回らで、__いたづらに__立てりけり 【徒然草】","choices":[{"text":"急である","isCorrect":false},{"text":"不十分だ","isCorrect":false},{"text":"はずかしそうだ","isCorrect":false},{"text":"熱心である","isCorrect":false},{"text":"いたずら好きだ","isCorrect":false},{"text":"いいかげんだ","isCorrect":false},{"text":"無駄である","isCorrect":true},{"text":"立派だ","isCorrect":false}]},{"questionText":"夕月夜のをかしき程に、出だしたてさせ給ひて、やがて__ながめ__おはします 【源氏物語】","choices":[{"text":"物思いにふける","isCorrect":true},{"text":"出家する","isCorrect":false},{"text":"仏道修行する","isCorrect":false},{"text":"ほしがる","isCorrect":false},{"text":"驚きあきれる","isCorrect":false},{"text":"ほどく","isCorrect":false},{"text":"贅沢する","isCorrect":false},{"text":"結婚する","isCorrect":false}]},{"questionText":"とりわきたる__よろこび__も啓せさせむにやあらむ 【紫式部日記】","choices":[{"text":"理由","isCorrect":false},{"text":"食事","isCorrect":false},{"text":"隠し事","isCorrect":false},{"text":"お礼","isCorrect":true},{"text":"趣","isCorrect":false},{"text":"浮気","isCorrect":false},{"text":"幸せ","isCorrect":false},{"text":"縁起","isCorrect":false}]},{"questionText":"「さば、いさ知らず。な頼まれそ」など__むつかり__ければ 【枕草子】","choices":[{"text":"懐かしがる","isCorrect":false},{"text":"難しがる","isCorrect":false},{"text":"腹を立てる","isCorrect":true},{"text":"ぶつかる","isCorrect":false},{"text":"見栄を張る","isCorrect":false},{"text":"興味を持つ","isCorrect":false},{"text":"退屈する","isCorrect":false},{"text":"熟考する","isCorrect":false}]},{"questionText":"世の中に__たえて__桜のなかりせば春の心はのどけからまし。 【古今和歌集】","choices":[{"text":"むりに","isCorrect":false},{"text":"たくさん","isCorrect":false},{"text":"ほんの","isCorrect":false},{"text":"しばしば","isCorrect":false},{"text":"すぐに","isCorrect":false},{"text":"全く～（ない）","isCorrect":true},{"text":"我慢して","isCorrect":false},{"text":"かえって","isCorrect":false}]},{"questionText":"六位の中にも、蔵人は青色__しるく__見えて 【源氏物語】","choices":[{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"小さい","isCorrect":false},{"text":"趣深い","isCorrect":false},{"text":"悲しい","isCorrect":false},{"text":"大きい","isCorrect":false},{"text":"よくわかる","isCorrect":false},{"text":"明るい","isCorrect":false},{"text":"きわだっている","isCorrect":true}]},{"questionText":"奉加をこそし給はざらめ、これほど文覚に__からい__目を見せ給ひつれば 【平家物語】","choices":[{"text":"中途半端だ","isCorrect":false},{"text":"安心だ","isCorrect":false},{"text":"不安だ","isCorrect":false},{"text":"じれったい","isCorrect":false},{"text":"狭い","isCorrect":false},{"text":"残酷だ","isCorrect":true},{"text":"普通だ","isCorrect":false},{"text":"未熟だ","isCorrect":false}]},{"questionText":"__いまいましき__身のそひ奉らむも、いと人聞き憂かるべし【源氏物語】","choices":[{"text":"楽しい","isCorrect":false},{"text":"静かだ","isCorrect":false},{"text":"頼もしい","isCorrect":false},{"text":"つまらない","isCorrect":false},{"text":"冷たい","isCorrect":false},{"text":"不吉だ","isCorrect":true},{"text":"明確だ","isCorrect":false},{"text":"新しい","isCorrect":false}]},{"questionText":"ひさかたの雨の降る日をただひとり山辺に居れば__いぶせかり__けり 【万葉集】","choices":[{"text":"あたたかい","isCorrect":false},{"text":"恐ろしい","isCorrect":false},{"text":"どうしようもない","isCorrect":false},{"text":"おもしろい","isCorrect":false},{"text":"気が晴れない","isCorrect":true},{"text":"冷たい","isCorrect":false},{"text":"楽しい","isCorrect":false},{"text":"頼りにならない","isCorrect":false}]},{"questionText":"史書の文をひきたりし、__さかしく__は聞こえしかども 【徒然草】","choices":[{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"ありきたりだ","isCorrect":false},{"text":"かしこい","isCorrect":true},{"text":"若い","isCorrect":false},{"text":"仰々しい","isCorrect":false},{"text":"愚かだ","isCorrect":false},{"text":"物足りない","isCorrect":false},{"text":"小さい","isCorrect":false}]},{"questionText":"__うとましく__、憎くおぼしめして、日ごろの御気色も違ひ、昇進もし給はざりけり 【徒然草】","choices":[{"text":"愉快だ","isCorrect":false},{"text":"好ましい","isCorrect":false},{"text":"厭わしい","isCorrect":true},{"text":"不利だ","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"朗らかだ","isCorrect":false},{"text":"のどかだ","isCorrect":false},{"text":"わずかだ","isCorrect":false}]},{"questionText":"手の__きは__戦ひ、分捕り高名しきはめて 【平家物語】","choices":[{"text":"川","isCorrect":false},{"text":"手段","isCorrect":false},{"text":"限り","isCorrect":true},{"text":"辺り","isCorrect":false},{"text":"岸辺","isCorrect":false},{"text":"場所","isCorrect":false},{"text":"芸能","isCorrect":false},{"text":"学問","isCorrect":false}]},{"questionText":"際ことにかしこくて、ただ人にはいと__あたらしけれ__ど 【源氏物語】","choices":[{"text":"新しい","isCorrect":false},{"text":"惜しい","isCorrect":true},{"text":"珍しい","isCorrect":false},{"text":"憎らしい","isCorrect":false},{"text":"幼い","isCorrect":false},{"text":"あってほしい","isCorrect":false},{"text":"かわいらしい","isCorrect":false},{"text":"欲しい","isCorrect":false}]},{"questionText":"入道殿の世を__しら__せたまはむことを、帝、いみじうしぶらせたまひけり 【大鏡】","choices":[{"text":"治める","isCorrect":true},{"text":"断る","isCorrect":false},{"text":"買う","isCorrect":false},{"text":"戸惑う","isCorrect":false},{"text":"おっしゃる","isCorrect":false},{"text":"寝る","isCorrect":false},{"text":"死ぬ","isCorrect":false},{"text":"食べる","isCorrect":false}]},{"questionText":"__うとき__人にしあらざりければ、家刀自さかづきささせて 【伊勢物語】","choices":[{"text":"騒がしい","isCorrect":false},{"text":"忙しい","isCorrect":false},{"text":"美しい","isCorrect":false},{"text":"親しくない","isCorrect":true},{"text":"好ましい","isCorrect":false},{"text":"古くない","isCorrect":false},{"text":"早くない","isCorrect":false},{"text":"悪くない","isCorrect":false}]},{"questionText":"いかでなほ少し__ひがごと__見つけて止まむ 【枕草子】","choices":[{"text":"新しさ","isCorrect":false},{"text":"はにかみ","isCorrect":false},{"text":"遊び","isCorrect":false},{"text":"正解","isCorrect":false},{"text":"秘密","isCorrect":false},{"text":"寝言","isCorrect":false},{"text":"忙しさ","isCorrect":false},{"text":"まちがい","isCorrect":true}]},{"questionText":"また、ゐたる大人「__げに__」とうち泣きて 【源氏物語】","choices":[{"text":"自然と","isCorrect":false},{"text":"偶然に","isCorrect":false},{"text":"たいそう","isCorrect":false},{"text":"次第に","isCorrect":false},{"text":"急に","isCorrect":false},{"text":"たくさん","isCorrect":false},{"text":"ずっと","isCorrect":false},{"text":"ほんとうに","isCorrect":true}]},{"questionText":"__かまへて__これを射ばやと思ひけれども 【今昔物語】","choices":[{"text":"とても","isCorrect":false},{"text":"ずっと","isCorrect":false},{"text":"なんとかして","isCorrect":true},{"text":"ゆっくりと","isCorrect":false},{"text":"少し","isCorrect":false},{"text":"そのまま","isCorrect":false},{"text":"明るく","isCorrect":false},{"text":"急いで","isCorrect":false}]},{"questionText":"すきずきしき心の__荒び__にて 【源氏物語】","choices":[{"text":"天皇","isCorrect":false},{"text":"気まぐれ","isCorrect":true},{"text":"子孫","isCorrect":false},{"text":"詩","isCorrect":false},{"text":"男気","isCorrect":false},{"text":"兄弟","isCorrect":false},{"text":"気苦しさ","isCorrect":false},{"text":"献上品","isCorrect":false}]},{"questionText":"何事の儀式をも__もてなし__給ひけれど 【源氏物語】","choices":[{"text":"話す","isCorrect":false},{"text":"おっしゃる","isCorrect":false},{"text":"整理する","isCorrect":false},{"text":"機嫌を取る","isCorrect":false},{"text":"お世辞を言う","isCorrect":false},{"text":"とり行う","isCorrect":true},{"text":"鼻で笑う","isCorrect":false},{"text":"好かれる","isCorrect":false}]},{"questionText":"「恩賜（おんし）の御衣は今ここにあり」と__ずんじ__つつ、入り給ひぬ。 【源氏物語】","choices":[{"text":"考える","isCorrect":false},{"text":"争う","isCorrect":false},{"text":"書く","isCorrect":false},{"text":"引く","isCorrect":false},{"text":"寝る","isCorrect":false},{"text":"吸う","isCorrect":false},{"text":"盗む","isCorrect":false},{"text":"吟ずる","isCorrect":true}]},{"questionText":"かう__世を捨つる__やうにて明かし暮らすほどに 【源氏物語】","choices":[{"text":"離婚する","isCorrect":false},{"text":"食事をする","isCorrect":false},{"text":"贈り物をする","isCorrect":false},{"text":"よそ見をする","isCorrect":false},{"text":"死ぬ","isCorrect":false},{"text":"やめる","isCorrect":false},{"text":"打ち込む","isCorrect":false},{"text":"出家する","isCorrect":true}]},{"questionText":"よろづの事ども、__したため__させ給ふ 【源氏物語】","choices":[{"text":"隠れる","isCorrect":false},{"text":"説得する","isCorrect":false},{"text":"謝る","isCorrect":false},{"text":"飾る","isCorrect":false},{"text":"走る","isCorrect":false},{"text":"蓄える","isCorrect":false},{"text":"整理する","isCorrect":true},{"text":"考える","isCorrect":false}]},{"questionText":"木の間よりもりくる月の__影__見れば心づくしの秋は来にけり 【古今和歌集】","choices":[{"text":"光","isCorrect":true},{"text":"朝","isCorrect":false},{"text":"後ろ","isCorrect":false},{"text":"時間","isCorrect":false},{"text":"あの世","isCorrect":false},{"text":"昔","isCorrect":false},{"text":"夢","isCorrect":false},{"text":"約束","isCorrect":false}]}]